\chapter{Einleitung}
\label{cpt:einleitung}

% Zahlen und Fakten
% Wichtigkeit von WKAs

\section{Motivation}
\label{sec:problemstellung}

Die Entwicklung und der Betrieb von Energieerzeugungsanlagen ist ein komplexes Vorhaben. Der Einsatz eines Kennzeichensystems, das die Anlage gliedert und einzelne Objekte der Anlage eindeutig identifizieren kann, ist dabei fast unerlässlich. Dieses hilft dabei, die Kommunikation zwischen verschiedenen beteiligten Parteien, wie z.B. Hersteller, Lieferanten und Betreiber der Anlage zu versachlichen. So wird beispielsweise keine Zeit mit Missverständnissen oder Fehlern aufgrund von uneindeutiger Objektbenennungen verschwendet. Dadurch können dann Aufgaben, die bei Planung, Entwicklung, Bau, Betrieb und Instandhaltung anfallen, insgesamt effizienter abgewickelt werden. Auch für Betriebsführungs- und Instandhaltungssysteme ist eine eindeutige Kennzeichnung von Objekten unerlässlich.

Für die Energiebranche ist \gls{RDS-PP} der aktuelle Standard für die Anlagenkennzeichnung. Dieser baut auf den internationalen ISO-Normenreihe 81346 und 16952 auf, welche allgemeine Richtlinien für die Kennzeichnung von Industrieanlagen enthalten und allgemein das Konzept \gls{RDS} behandeln. \gls{RDS-PP} löste bei seiner Veröffentlichung 2014 offiziell das bisherige \gls{KKS} ab und wird seither hauptsächlich in der Windenergiebranche eingesetzt.

Das Problem dabei ist, dass die Kennzeichnung nach \gls{RDS-PP} relativ komplex ist. Man benötigt einiges an Wissen über die möglichen Kennzeichenstrukturen und zusätzlich verschiedene Tabellen, in denen man Codes für einzelne Datenstellen des Kennzeichens nachschlagen kann, um in der Lage zu sein, Objekte mit einem validen \gls{RDS-PP} Kennzeichen kennzeichnen zu können. Auch die Interpretation eines vorliegenden Kennzeichens ist nicht ohne Weiteres möglich, da ein Kennzeichen nur eine Aneinanderreihung alphanumerischer Zeichen ist, die ohne entsprechendes Wissen keine Bedeutung für den Betrachter hat. Des Weiteren wäre es hilfreich, eine Möglichkeit zu haben, sich einen Gesamtüberblick über die Kennzeichenstruktur einer Anlage verschaffen zu können.

% ---------------- ein satz: speichern, um überblick zu erhalten

Es wäre daher wünschenswert, den Umgang mit \gls{RDS-PP} Kennzeichen softwaregestützt zu erleichtern. Bisher gibt es hierfür allerdings noch keine bekannten Softwareprodukte, die dies zufriedenstellend leisten können. Dies mag zum einen daran liegen, dass der Standard noch relativ neu ist, zum anderen aber auch daran, dass die Zielgruppe relativ speziell und damit deutlich kleiner als z.B. bei Konsumenten-Software ist.

% RDS-PP relativ neu
% kaum Verfügbarkeit von IT-Lösungen für den Umgang mit RDS-PP
% RDS-PP ist komplex -> nicht einfach für Laien/bzw. allgemein

\section{Problemstellung und Zieldefinition}
\label{sec:zieldefinition}

Ziel dieser Studienarbeit ist es daher, ein Konzept zur Unterstützung des Kennzeichnungsprozesses nach \gls{RDS-PP} in Form einer Softwareanwendung zu entwickeln und einen Machbarkeitsprototypen dazu zu erstellen. Der Fokus der Anwendung soll hierbei auf Kennzeichen für Windkraftanlagen liegen, da diese das Haupteinsatzgebiet für \gls{RDS-PP} darstellt. Die Anwendung soll am Ende folgende drei Hauptfunktionen beinhalten:

% ----------- erweiterbar auf andere kraftwerkstypen durch andere daten

\newcommand{\hauptfunktionParser}{Analyse und semantische Interpretation von Kennzeichen}
\newcommand{\hauptfunktionAssistent}{Unterstützung bei der Erstellung korrekter Kennzeichen}
\newcommand{\hauptfunktionDaten}{Anlegen von Kennzeichen, so dass diese die Kraftwerksstruktur repräsentieren}

\begin{enumerate}[label={(\arabic*)}]
	\item \textbf{\hauptfunktionAssistent}\\
		Zum einen soll der Benutzer bei der Erstellung eines Kennzeichens für ein spezifisches Objekt der Windkraftanlage unterstützt werden. Hierzu soll er schrittweise durch einzelne Kennzeichenarten und die verschiedenen Datenstellen je Kennzeichenart geführt werden. Die Auswahl der richtigen alphanumerischen Codes je Schritt soll erleichtert werden, indem diese mit verständlichen Beschreibungen versehen werden. Zusätzlich soll die Auswahl nicht immer alle möglichen Elemente enthalten, sondern nur die, die aufgrund des vorangehenden Kennzeichenteils Sinn machen. Am Ende des Prozesses soll der Benutzer dadurch ein korrektes Kennzeichen erhalten.

	\item \textbf{\hauptfunktionParser}\\
		Die zweite Funktion soll den umgekehrten Fall behandeln: Der Benutzer hat bereits ein Kennzeichen vorliegen, möchte aber wissen, welches Objekt dieses kennzeichnet und welche Informationen es zu diesem Objekt gibt. Hierzu soll der Nutzer die Möglichkeit haben, ein Kennzeichen einzugeben, welches dann anschließend von der Anwendung syntaktisch auf Korrektheit geprüft wird und im fehlerfreien Fall eine verständliche Beschreibung der einzelnen Kennzeichenabschnitte zurückliefert. Falls das eingegebene Kennzeichen inkorrekt ist, sollen Hinweise zu möglichen Fehlerquellen gegeben werden.

	\item \textbf{\hauptfunktionDaten}\\
		Als dritte Funktion sollen Kennzeichen nach dem schrittweisen Erstellen (1) bzw. durch manuelle Eingabe (2) persistent in einer Datenbank gespeichert werden. Hierdurch soll es möglich sein, eine Kraftwerksstruktur mithilfe von \gls{RDS-PP} Kennzeichen abzubilden. Diese Struktur soll dann hinterher z.B. als eine Art Baum in der Anwendung wieder einsehbar sein, sodass der Benutzer hier nach dem passenden Kennzeichen suchen kann. Optional können hier bei einzelnen Kennzeichen auch Dokumente, Kommentare oder andere Informationen hinterlegt werden.
\end{enumerate}

% Benutzer von RDS-PP unterstützen
% Bedeutung von Kennzeichen herstellen
% Helfen beim Anlegen von Kennzeichen
% Abbilden einer Kraftwerksstruktur
% Verfügbarkeit auf Dektop und Mobilen Geräten

\section{Struktur der Arbeit}

Die Studienarbeit ist wie folgt aufgebaut:

Zunächst werden einige Themen erläutert, die dem besseren Verständnis dieser Arbeit dienen sollen. Aus Gründen der Übersichtlichkeit wurden die Grundlagen über das Kennzeichensystem in ein separates Kapitel \textit{\nameref{cpt:rds-pp}} ausgelagert. Alle weiteren Grundlagenthemen sind im Kapitel \textit{\nameref{cpt:theoretische_grundlagen}} zu finden. Darauf folgt im Kapitel \textit{\nameref{cpt:aehnliche_anwendungen}} eine Vorstellung der Analyseergebnisse bestehender Softwarelösungen zu \gls{RDS} bzw. \gls{RDS-PP}, die die Relevanz dieser Arbeit hervorheben sollen.

Um am Ende das Ergebnis besser beurteilen zu können, werden im Kapitel \textit{\nameref{cpt:anforderungsanalyse}} die in \ref{sec:zieldefinition} aufgeführten Hauptfunktionen genauer beschrieben und einzelne Use Cases definiert. Davon ausgehend werden dann im Kapitel \textit{\nameref{cpt:technologieauswahl}} verschiedene technologische Optionen auf deren Eignung untersucht und für die weitere Umsetzung ausgewählt.

Im Anschluss werden in den Kapiteln \textit{\nameref{cpt:parser}}, \textit{\nameref{cpt:assistent}} und \textit{\nameref{cpt:speichern_der_kreaftwerksstruktur}} jeweils die Implementierung einer Hauptfunktion konzipiert und erläutert.

Die Ergebnisse aus der Umsetzung des Prototypen werden im Kapitel \textit{\nameref{cpt:implementierung}} präsentiert. Anschließend folgt im \textit{\nameref{cpt:fazit_und_ausblick}} eine reflektierte Betrachtung dieser Ergebnisse im Kontext der gesamten Studienarbeit.
